# 機能語

接続語や前置詞の殆どは品詞語尾がありません。子音で終わる単語もあるため発音が難しい場合もあります。**発音し易くするために品詞語尾 ‐u を付けても構いません。**

このページは必要に応じて覚えていけば十分です。

## 接続詞

|接続詞|意味|参考:英語|
|-|-|-|
|**may**|しかし、一方|*but*|
|**u**|または、どちらか|*or*|
|**ni**|そして、～と|*and*|
|**nio ne**|どちらも～でない、どちらも～しない|*either ~ or*|
|**sa**|そのため、したがって、それ故に|*therefore*|
|**as**|何故なら、原因、理由|*because*|

## 前置詞

|場所|意味|備考|
|-|-|-|
|**en**|～で、～の中で|建物は文脈により外の場合と中の場合がある|
|**dom**|～誰かの家で|「dom 人の名前」で「(人の名前)の家で」?|
|**in**|内部、内側||
|**ek**|外、外側||
|**sop**|上、～より上に/高く、大なり(＞)||
|**sub**|下、～より下に/低く、未満(＜)||
|**mes**|～の間、～に囲まれて|対象が3つ以上の場合を含む|
|**preen**|前、～の前に||
|**posen**|後ろ、～の後ろに||
|**tuk**|～にぶつかって、～に寄りかかって||
|**ru**|周りに、約～、大体、凡そ||
|**ner**|近い、近似||
|**laten**|～の側に、～の隣に、～と並んで|**ner** よりも距離が近い|
|**tel**|～から遠い/遠く||

|移動|意味|備考|
|-|-|-|
|**da**|～から、～以来||
|**na**|～へ、～の方へ、～に向かって||
|**per**|～まで、～までに||
|**nal**|～の向こう側、～を超えて、～の反対側に|**uper**(物理的に越える) との混同に注意|
|**uper**|～を通り過ぎて、～を越えて|**nal**(数値的に超える) との混同に注意|

|時間|意味|備考|
|-|-|-|
|**os**|いつ、その時、～する時に、～につれて||
|**da**|いつから、いつ以来||
|**ata**|いつまで||
|**samos**|ところが、一方では、～であるのに対して||
|**duros**|～の期間中、～限り||
|**preos**|以前、よりも前、未満、以内|以前とよりも前の使い分けには **teko** を使う?|
|**preoso**|以前に、よりも前に、未満に、以内に|前置詞ではなく副詞?|
|**posos**|以後、よりも後|以後とよりも後の使い分けには **teko** を使う?|
|**pososo**|以後に、よりも後に|前置詞ではなく副詞?|
|**ru**|約～、大体、凡そ||

## その他

(訳注:他の単語と被る意味は除外した)

|その他|品詞|意味|備考|
|-|-|-|-|
|**ki**|疑問詞|もしも、～かどうか、～であろうとなかろうと||
|**sis**|接続詞|もしも||
|**tikon sis, dedas**|接続詞|にもかかわらず||
|**tisin sis**|接続詞|～でなければ、～を除いて||
|**a**|前置詞|～の|英語の *of*|
|**o**|動詞?|似ている、～のような、～といった||
|**sam**|前置詞|～の例に従って||
|**so**|副詞|～として(の)||
|**sim**|接続詞|かのように、まるで||
|**med**|前置詞|～を意味する||
|**per**|前置詞|～によって、～を通して、～経由で、～を経て||
|**lu**|前置詞|～に沿って、～に従って||
|**dan**|前置詞|～よりも、～と較べて||
|**om**|前置詞|数量、分布毎||
|**ko**|前置詞|間、相互関係、関係||
|**kon**|前置詞|共に、一緒に||
|**sen**|前置詞|なし、ない||
|**tikon**|副詞|含む、その上、更に、加えて||
|**tisen**|前置詞|～を除いて、～以外、～の他に||
|**da**|前置詞|～から出来ている||
|**tem**|前置詞|～について||
|**por**|前置詞|～賛成して、～のために||
|**dank**|前置詞|お陰で||
|**ri**|前置詞|反対||
|**vis**|前置詞|～の代わりに||
|**das**|前置詞|～とすれば||
|**nas**|前置詞|～のために、～のように||

## 文例

### 接続詞の例

- malo dealti **may** forti = 彼女は小さいですが強いです
- tidey jo iti en obare, **may** kalose jo esi = 子供達は森の中に入っていきましたが、暗くなってしまいました
- saneye **u** piskeye? = お肉? それともお魚?
- **u** balo gogi, **u** balo rifobi = 彼は狂っているのか、勇敢なのか
- amelia **ni** oliver guo koami = アメリアとオリバーはとてもお互いを愛しています
- balo si amibla **ni** mentcesiva = 彼は親しみ易く、理解のある人です
- balo **nio ne** arabiezi, **nio ne** parsezi = 彼はアラビア語もペルシャ語も話せません
- **nio ne** were, **nio ne** dewere = 戦争も平和もありません
- me meni, **sa** me si = 我思う、故に我あり (*Cogito ergo sum*)
- fridi, **sa** me warmo icesi = 寒いので、暖かい服装をしています
- me warmo icesi **as** fridi = 私が暖かい服装をしているのは寒いからです
- me meni malo pati **as** me nudio ne wi malo = 今日は彼女に会っていないので病気だと思います

### 場所の前置詞の例

- me so sedi **tuk** mure = 私は壁に**向かって**座っています
- vivunde roditi **ru** swele = 地球は大量の**周りを**回っています
- me eni **ru** tua dome = 私はあなたの家の**近くに**います
- me domi **ner** tien = 私は**隣に**住んでいます
- pedití **laten** me = 私と**並んで**歩きなさい

### 移動の前置詞の例

- me iti **na** nipone = 私は日本**へ**行きます

### 時間の前置詞の例

- me itesi **os** tu riiti = あなたが帰ってきたら(帰ってきた**時に**)、私は去ります
- me itesi **os** bia hore = 2時**に**去ります
- me itesi **os** bi hore = 2時間**後に**去ります
- me itesi **preos** bia hore = 2時**前に**去ります
- me itesi **preos** bi hore = 2時間**以内に**去ります
- me itesi **posos** bia hore = 2時**過ぎ**に去ります
- me itesi **posos** bi hore = 2時間**以上**経ったら去ります
- me itesi **ru** bia hore = 2時**位に**去ります

### 時間の副詞の例

- me itesi bi hore **preoso** = 2時間**前に**出発しています
- guoso **preoso**… = 昔々…
- me itesi bi hore **pososo** = 2時間**後に**出発しています
- guoso **pososo**… = 遠い未来…

### その他の例

- me tsivoli **ki** malo postempo tiiti = 彼女は来てくれる**でしょうか**
- me ne tsi **ki** veri = それが本当**かどうか**は判りません
- **sis** me multavi, me sa pravesi eve = **もし**私がお金持ちなら家を買います
- **sis** me tsi! = (**もし**私が)知っていたら!
- í, **o** tu voli = 好きな事をして下さい/好きなようにして下さい
- kie tu meni, **so** pe? = 親**として**のあなたの意見は?
- balo tiiti **med** vage = 彼は電車で来ます
- lo jo tsesi lo **per** loa nerdomane = 彼は近所の人**によって**学んだそうです
- í tie **lu** mea pele = 言う**通りに**しろ
- **lu** ebley = 可能性に**従って**
- ley jo tiiti **om** ter = 3**人**が来てくれました
- tisi un buke **om** lerane = 生徒1人につき1冊の本
- si gua konfele **ko** ley = それらの**間**には強い共犯関係があります
- kopele **ko** amigey = 友人**同士**の会話
- sopice **da** katune = コットン素材**の**プルオーバー
- vine **da** franse guboni = フランス**の**ワインは最高です
- noy no peli **tem** tu! = 私達はあなた**の事**を話しています!
- me zorgi **tem** tua sune = あなたの健康(**について**)が心配です
- me i tie **por** tu = 私はあなた**のため**に(あなたに賛成して)これをやっています
- tia daveye (si) **por** tua ide = このプレゼントはあなたの子供**のため**です
